<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="26"><page Index="1"><![CDATA[Kelas X





















































                   @2022, SMA Al Muslim  1]]></page><page Index="2"><![CDATA[JARINGAN KOMPUTER

                                                           Kelas X




                                                   PENYUSUN




                                             Musa, S.Kom, M.Pd






                                              SMA AL MUSLIM


                                                          2023













                   @2022, SMA Al Muslim  2]]></page><page Index="3"><![CDATA[KATA PENGANTAR


                            Alhamdulillah,  puji  syukur  sepantasnya  kita  haturkan  kepada  Allah

                     SWT, yang telah memberikan petunjuk dan kekuatan kepada penulis dalam

                     menyelesaikan  modul  ini.  Shalawat  serta  salam  teruntuk  Rasulallah  SAW,

                     beserta keluarga, sahabat, dan umatnya hingga akhir zaman.
                            Atas nama pengurus Kepala Bidang Pendidikan Yayasan Al Muslim,

                     saya mengucapkan terima kasih kepada Sdr. Musa, S.Kom, M.Pd., yang telah

                     menyelesaikan  modul  ini  dengan  sangat  baik.  Semoga  modul  ini  dapat
                     dimanfaatkan  sebagai  bahan  pembelajaran  sehingga  kompetensi  yang

                     diharapkan pada mata pelajaran ini dapat tercapai dengan baik.

                            Tentunya,  seiring  dengan  perkembangan  ilmu  pengetahuan  dan

                     teknologi,  modul  ini  harus  terus  disempurnakan  agar  peserta  didik  dapat
                     menerima materi yang terbarukan.

                            Kepada para peserta didik pengguna modul ini, kami berharap dapat

                     mengikuti setiap instruksi yang disajikan agar proses pembelajaran dapat

                     berjalan sesuai sistematika yang telah direncakanan. Dengan kesungguhan
                     dan disiplin yang baik, maka kompetensi yang diharapkan dapat tercapai

                     dengan maksimal. Semoga Allah, SWT senantiasa membimbing dan meridai

                     segala upaya kita. Aamiin.


                                                       Bekasi,  Agustus 2023
                                                                      Kepala Bidang Pendidikan Yayasan Al Muslim,



                                                                       Ir. Sahid Hudri















                   @2022, SMA Al Muslim  3]]></page><page Index="4"><![CDATA[PRAKATA

                      Bismillahirrahmaanirrahiim.

                            Alhamdulillahirabbil  aalamiin.  Segala  puji  hanya  bagi  Allah  SWT,
                     Penggenggam Hati dan Pemilik Segala Ilmu Pengetahuan. Shalawat dan

                     salam penulis haturkan untuk Baginda Nabi Muhammad SAW, yang telah

                     menjadi penerang jalan hidup manusia di dunia, untuk hidup dalam abadi
                     di akhirat kelak. Modul ini disusun untuk membantu peserta didik dalam

                     mempelajari materi Informatika khususnya mengenal lebih dalam jaringan

                     komputer. Waktu yang diperlukan untuk menyelesaikan modul ini adalah

                     empat kali tatap muka atau sama dengan delapan jam pelajaran. Modul ini

                     memuat  kompetensi,  Integrasi  Object,  berupa  text,  gambar,  g  serta
                     dilengkapi  dengan  soal-soal.  Tingkat  pemahaman  atau  penguasaan

                     peserta  didik  setelah  mempelajari  modul  ini  adalah  75%,  sedangkan

                     peserta  didik  yang  tingkat  penguasaannya  kurang  dari  75%  harus
                     mengulang kembali hingga mencapai tingkat penguasaan yang ditetapkan.

                            Dengan  mempelajari  materi  modul  ini,  peserta  didik  diharapkan

                     mampu  menerapkan  sikap,  pengetahuan,  dan  keterampilan  berbahasa

                     dalam kehidupan sehari-hari.
                            Terima  kasih  penulis  ucapkan  kepada  semua  pihak  yang  sudah

                     membantu  hingga  selesai  modul  ini  sehingga  dapat  dimanfaatkan  oleh

                     siswa.  Segala  saran  dan  kritik  penulis  harapkan  untuk  lebih

                     menyempurnakan modul ini pada penerbitan berikutnya.





















                   @2022, SMA Al Muslim  4]]></page><page Index="5"><![CDATA[DAFTAR ISI


                                                                                          Halaman
           LEMBAR JUDUL
                                                                     Error! Bookmark not defined.

                   JARINGAN KOMPUTER                                                              2
                   KATA PENGANTAR ................................................................................................... 3
                   PRAKATA .................................................................................................................. 4

                   DAFTAR ISI                                                                     5
                   GLOSARIUM                                                                      6
                    PENDAHULUAN                                                                   7

                   Kompetensi Dasar ............................................................................................................. 7
                     Indikator ................................................................................................................ 7
                   A.Jaringan Lokal dan Internet                                                  9

                    1.Jaringan Lokal ...................................................................................................... 9
                    2.Internet ............................................................................................................... 10
                    3.Konektivitas Internet ........................................................................................... 11

                    a.Konektivitas Internet pada Jaringan Berkabel .................................................... 11
                    b.Konektivitas Internet pada Jaringan Nirkabel ..................................................... 13
                      Aktivitas JKI-K10-01-U Peiancangan Jaiingan Komputer .................................... 15
                   B.Komunikasi Data dengan Ponsel                                               16

                    1.Jaringan Komunikasi pada Ponsel ...................................................................... 17
                    2.Komunikasi Data dengan Ponsel ........................................................................ 18

                      Aktivitas JKI-K10-02 Identiikasi Jenis Koneksi Data via Ponsel ......................... 20
                   C. Proteksi Data Saat Berinternet                                             21






















                   @2022, SMA Al Muslim  5]]></page><page Index="6"><![CDATA[GLOSARIUM


                    Jaringan komputer  : menggunakan dua buah atau lebih perangkat dengan
                                         menggunakan sebuah sistem komunikasi yang
                                         terstandarisasi secara globa
                    Jaringan lokal          : adalah jaringan komputer berkabel maupun nirkabel
                                         yang menghubungkan komputer dengan perangkat
                                         lainnya dalam area terbatas
                    Ip                               : memiliki ID unik yang berbeda satu sama lainnya dan
                                          disebut Alamat IP (IP address),
                    Internet                     : sendiri merupakan kepanjangan dari interconnection-
                                         networking, yaitu sebuah jaringan komputer yang
                                         menghubungkan banyak perangkat


















































                   @2022, SMA Al Muslim  6]]></page><page Index="7"><![CDATA[PENDAHULUAN


                    Satuan Pendidikan                         : SMA Al Muslim

                    Mata Pelajaran                            : Informatika
                    Kelas                                     : X (Sepuluh)
                    Waktu                                     : 6 X 45 Menit (2 pertemuan)

                            Kompetensi Dasar  :
                    3.3.  Mengenal jaringan komputer lebih teknis.
                    4.3.1. Menjelaskan komponen jaringan dan mekanisme yang terjadidalam
                          sebuah jaringan.
                    4.3.2.  Menjelaskan jenis- jenis    jaringan komputer

                            Indikator
                    1. Menjelaskan pengertian, topologi dan jenis-jenis jaringan komputer
                    2. Menjelaskan manfaat jaringan komputer
                    3. Mengidentifikasi komponen-komponen jaringan komputer beserta fungsinya
                    4. Menjelaskan media transmisi dalam jaringan komputer





                   Setelah mempelajari bab ini, kalian mampu memahami (a) perbedaan jaringan
                   lokal dan internet dan jenis-jenis konektivitas internet melalui jaringan kabel dan
                   nirkabel, (b) komunikasi data melalui ponsel, (c) pentingnya proteksi data pribadi
                   saat  terhubung  ke  jaringan  internet  serta  menerapkan  enkripsi  untuk
                   memproteksi dokumen.



                  Tahukah kalian, apa yang akan terjadi jika saat ini tidak ada jaringan internet?
                  Apakah saat kita terhubung ke internet itu selalu aman?
                                                           Integrasi Kurikulum Al Muslim

                                                              Bab 5 Jaringan Komputer dan Internet

                                                                     91






                      @2022, SMA Al Muslim  7]]></page><page Index="8"><![CDATA[Gambar 5.1 Peta Konsep Jaringan Komputer dan Internet







                         Internet saat ini merupakan salah satu hal penting yang membantu banyak
                         aspek kehidupan. Saat ini, ketika kita akan membuka rekening baru di bank,
                         kita  tidak  perlu  lagi  mengunjungi  kantor  bank,  tetapi  cukup  mengakses
                         aplikasi bank yang tersedia secara online, mengisi formulir dan melakukan
                         veriikasi  secara  langsung  melalui  video  call  dengan  petugas.  Namun,
                         mengakses internet bukan tanpa masalah. Kita perlu paham cara mengakses
                         internet dengan aman supaya tidak merugikan kita.







                         Jaringan lokal, jaringan internet, internet service provider, komunikasi data
                         pada HP, Sertiikat SSL.










                         @2022, SMA Al Muslim  8]]></page><page Index="9"><![CDATA[A.  Jaringan Lokal dan Internet

                          Jaringan komputer menggunakan dua buah atau lebih perangkat dengan
                          menggunakan  sebuah  sistem  komunikasi  yang  terstandarisasi  secara
                          global, yaitu Transmission Control Protocol/Internet Protocol Suite (TCP/IP).
                          Jaringan komputer yang menghubungkan komputer ada dua jenis, yaitu
                          jaringan  lokal  dan  jaringan  internet.  Perbedaan  keduanya  ada  pada
                          jangkauannya.




                           Jaringan  lokal  memiliki  jangkauan  yang  lebih  terbatas  dibandingkan
                          dengan jaringan internet.

                          1.  Jaringan Lokal
                          Jaringan lokal adalah jaringan komputer berkabel maupun nirkabel yang
                          menghubungkan komputer dengan perangkat lainnya dalam area terbatas
                          seperti  tempat  tinggal,  sekolah,  laboratorium,  kampus  universitas,  atau
                          gedung kantor. Perangkat atau komputer yang ada di jaringan lokal hanya
                          bisa diakses oleh perangkat lain yang berada pada jaringan yang sama.
                          Setiap perangkat atau komputer yang terhubung dalam jaringan lokal akan
                          memiliki ID unik yang berbeda satu sama lainnya dan disebut Alamat IP (IP
                          address),  misalnya  192.168.0.1.  Dalam  implementasinya,  biasanya  satu
                          perangkat  akan  disebut  server,  sedangkan  perangkat  lainnya  disebut
                          client.
                              Gambar  5.2  menunjukkan  contoh
                          jaringan lokal yang menghubungkan lima
                          buah perangkat, yaitu tiga buah komputer,
                          satu buah HP, dan satu buah laptop. Jika
                          kalian   perhatikan,    setiap    perangkat
                          memiliki IP address yang berbeda. Karena
                          IP address ini hanya berlaku pada jaringan
                          lokal, bisa juga disebut sebagai IP private.


                               Apa yang akan terjadi jika ada dua buah perangkat yang memiliki IP
                          address yang sama? Apa sebenarnya arti dan fungsi dari IP address? IP
                          address merupakan identitas sebuah komputer dalam jaringan komputer.
                          IP address berfungsi sebagai alamat pengiriman data dari satu perangkat
                          ke perangkat lain. Mungkin kalian bisa menganalogikan










                         @2022, SMA Al Muslim  9]]></page><page Index="10"><![CDATA[IP address seperti alamat rumah. Saat akan mengirim paket, tentunya
                          akan lebih mudah kalau sudah mengetahui alamat pastinya. Sama halnya
                          dengan ketika kalian akan mengirim data dari satu perangkat ke perangkat
                          lain. Kalian harus tahu data itu akan dikirim ke komputer dengan IP address
                          yang  mana.  IP  address  sendiri  biasanya  terdiri  atas  32  bit  yang  dipisah
                          menjadi 4 bagian sehingga setiap bagian akan terdiri atas 8 bit.

                          Nah,  8  bit  ini  merupakan  bilangan  biner  yang  diterjemahkan  ke  dalam
                          bilangan  desimal.  Tentu  kalian  sudah  belajar  tentang  bilangan  biner.
                          Berikut ini contoh dari IP address.

                           IP address dalam bilangan biner               IP address
                           10101100.11011001.00001010.00001110           172.217.10.14

                          2.  Internet
                          Berbeda dengan jaringan lokal yang hanya menghubungkan perangkat
                          dengan  jangkauan  yang  terbatas  pada  area  tertentu  saja  misalnya
                          perumahan, perkantoran, sekolah, dan lain sebagainya, jaringan internet
                          memiliki  koneksi  dengan  cakupan  yang  lebih  luas  yang  bisa
                          menghubungkan perangkat di seluruh dunia. Misalnya, kalian berada di
                          Jakarta. Dengan jaringan internet, kalian bisa mengakses perangkat atau
                          informasi yang ada di Kalimantan bahkan di negara lain. Luar biasa, ‘kan?

                              Internet  sendiri  merupakan  kepanjangan  dari  interconnection-
                          networking,  yaitu  sebuah  jaringan  komputer  yang  menghubungkan
                          banyak perangkat di seluruh dunia. Jaringan internet ini memungkinkan
                          adanya pertukaran data paket (packet switching communication protocol)
                          untuk  melayani  miliaran  pengguna  di  seluruh  dunia.  Secara  konsep,
                          jaringan internet juga disebut jaringan area luas (Wide Area Network).
                              Pada  awalnya  di  tahun  1960-an,  internet  hanyalah  sebagai  proyek
                          penelitian  yang  didanai  oleh  Departemen  Pertahanan  Amerika  Serikat
                          pada tahun 1969, melalui proyek lembaga ARPA yang mengembangkan
                          jaringan yang dinamakan ARPANET (Advanced Research Project Agency
                          Network). Kemudian, berkembang menjadi infrastruktur publik pada 1980-
                          an  dengan  dukungan  dari  banyak  universitas  negeri  dan  perusahaan
                          swasta.






















                         @2022, SMA Al Muslim  10]]></page><page Index="11"><![CDATA[Gambar 5.3 Jaringan Lokal Bisa Mengubah Menjadi Jaringan Internet
                                     sumber: Dokumen Kemendikbud, 2021

                          Untuk  bisa  mengakses  jaringan  internet,  biasanya  perangkat  apa  pun
                          harus terhubung dengan salah satu Internet Service Provider (ISP) dengan
                          menggunakan mekanisme koneksi internet tertentu.

                          Jika jaringan lokal terhubung dengan ISP, baik secara berkabel maupun
                          nirkabel, perangkat dalam jaringan lokal bisa mengakses internet. Hal ini
                          ditunjukkan dengan garis merah (yang diasumsikan sebagai kabel) pada
                          Gambar 5.3. Sama seperti jaringan lokal, setiap perangkat pada jaringan
                          internet  juga  harus  memiliki  IP  address  yang  berbeda-beda.  Karena  IP
                          address ini berlaku secara global, bisa juga disebut IP public. Akan tetapi,
                          tidak semua perangkat lokal yang terhubung dengan internet memiliki IP
                          public karena biasanya IP public hanya digunakan pada perangkat utama
                          yang terhubung dengan jaringan internet secara langsung, dalam hal ini
                          ada perangkat modem yang terhubung dengan ISP.

                          3.  Konektivitas Internet
                          Koneksi dengan internet pada umumnya dilakukan menggunakan kabel
                          internet yang bisa berupa kabel coaxial, kabel fiberoptik maupun kabel
                          twisted  pair.  Meski  demikian,  kalian  juga  bisa  terhubung  ke  jaringan
                          internet  tanpa  menggunakan  kabel  (wireless  connection).  Baik
                          menggunakan  kabel  maupun  tanpa  kabel,  keduanya  memiliki  metode
                          tersendiri cara terkoneksi ke jaringan internet. Berikut ini beberapa jenis
                          koneksi  internet  yang  memungkinkan  perangkat  kalian  terhubung  ke
                          dalamnya.

                         a.  Konektivitas Internet pada Jaringan Berkabel
                          Konektivitas  internet  pada  jaringan  berkabel  pada  umumnya
                          memanfaatkan  jaringan kabel  telepon  maupun televisi  yang  terhubung
                          dengan Internet Service Provider. Berikut ini beberapa konektivitas pada
                          jaringan berkabel.












                         @2022, SMA Al Muslim  11]]></page><page Index="12"><![CDATA[a.  Dial-Up PSTN (Public Switched Telephone Network)
                             Di  awal  internet  masuk  ke  Indonesia,  teknologi  Dial-Up  untuk
                             terkoneksi  ke  internet  merupakan  metode  yang  umum  digunakan.
                             Untuk  terkoneksi  dengan  internet,  Dial-Up  memanfaatkan  jaringan
                             telepon  rumah  yang  berbentuk  kabel.  Tiga  perangkat  yang  harus
                             dimiliki  untuk  koneksi  ini  ialah  komputer,  modem,  dan  sambungan
                             telepon  rumah.  Dial-up  ini  akan  bekerja  melalui  jalur  PSTN  (Public
                             Switched  Telephone  Network)  hingga  bisa  terhubung  dengan  ISP
                             (Internet Service Provider). Kecepatan akses jenis koneksi internet Dial-
                             Up hanya 12 hingga 20 Kbps, maksimum hanya 56 Kbps (kilobyte per
                             second).  Gambar  5.4  menunjukan  ilustrasi  bagaimana  konektivitas
                             internet menggunakan cara Dial-Up.

















                          Gambar 5.4 Diagram Konektivitas Internet Jaringan Berkabel melalui Dial-

                           Up dan ASDL sumber: Dokumen Kemendikbud, 2021
                       b.  ADSL (Asymmetric Digital Subscriber Line)
                           Sama seperti pada Dial-Up, koneksi internet ADSL juga bekerja dengan
                           menggunakan teknologi modem. Modem yang digunakan bekerja pada
                           frekuensi  antara  34  kHz  sampai  1104  kHz,  berbeda  dengan  modem
                           konvensional  yang  bekerja  pada  frekuensi  di  bawah  4  kHz.  Dengan
                           ADSL,  kita  bisa  mengirimkan  suara  hingga  fax  ke  pengguna  lainnya
                           dengan  menggunakan  rentang  frekuensi  yang  berbeda.  Konektivitas
                           internet  dengan  ADSL  pada  prinsipnya  sama  dengan  Dial-Up  yang
                           menggunakan jaringan telepon kabel seperti ditunjukan pada Gambar
                           5.4, tetapi yang membedakan ialah jenis modemnya.
                       b.  LAN (Local Area Network)
                           LAN termasuk koneksi internet yang
                           banyak dikenal saat ini. Sistem
                           kerjanya ialah menggunakan satu
                           komputer sebagai server yang
                           terhubung    dengan internet














                         @2022, SMA Al Muslim  12]]></page><page Index="13"><![CDATA[menggunakan  kabel  telepon  atau  antena  melalui  InternetGambar  5.5
                         Konektivitas Jaringan LAN Sumber: Dokumen Kemendikbud, 2021
                         Service  Provider.  Kemudian,  komputer  lainnya  hanya  perlu  terkoneksi
                         dengan server untuk bisa mengakses internet dengan memakai kartu LAN
                         (LAN Card) dan kabel koaksial (UTP). Jaringan koneksi internet ini hanya
                         mencakup  wilayah  yang  sangat  kecil.  Ilustrasi  jaringan internet  berkabel
                         LAN ditunjukkan pada Gambar 5.5.

                         b.  Konektivitas Internet pada Jaringan Nirkabel
                         Konektivitas  internet  pada  jaringan  nirkabel  merupakan  jaringan  internet
                         yang tidak menggunakan kabel untuk menghubungkan satu perangkat dan
                         perangkat lain. Jaringan nirkabel ini sering dipakai untuk jaringan komputer
                         baik  pada  jarak  yang  dekat  (beberapa  meter,  memakai  alat/  pemancar
                         bluetooth) maupun pada jarak jauh (lewat satelit). Jaringan nirkabel biasanya
                         menghubungkan  satu  sistem  komputer  dan  sistem  yang  lain  dengan
                         menggunakan  beberapa  macam  media  transmisi  tanpa  kabel,  seperti:
                         gelombang radio, gelombang mikro, maupun cahaya inframerah. Berikut ini
                         beberapa konektivitas pada jaringan nirkabel.

                       a.  GPRS (General Packet Radio Service)
                         Jenis koneksi internet GPRS (General Packet Radio Service) menggunakan
                         gelombang radio untuk  komunikasi  data dan  suara.  GPRS  ini  mempunyai
                         kemampuan  untuk  mengirimkan  data  dan  suara  pada  alat  komunikasi
                         bergerak. Sistem GPRS ini bisa dipakai untuk transfer data, berbentuk paket
                         data
                         yang terkait dengan pengiriman
                         surel (surat elektronik) hingga
                         berselancar di dunia maya.
                         Layanan GPRS ini dipasang pada
                         jenis ponsel dengan tipe GSM
                         (Global Systems for Mobile
                         Communications). Ilustrasi jaringan internet nirkabel GPRS ditunjukkan pada
                         Gambar 5.6.
                       b.  Wifi























                         @2022, SMA Al Muslim  13]]></page><page Index="14"><![CDATA[Wifi merupakan singkatan dari   wireless   idelity  yang merupakan sistem


















                       standar  yang digunakan untuk terkoneksi dengan  internet            tanpa
                       menggunakan  kabel.  Teknologi  ini  memakai  frekuensi  tinggi,  berada  pada
                       spektrum 2,4 GHz.
                       Gambar 5.6 Ilustrasi Konektivitas Jaringan Nirkabel via GPRS Sumber: Dokumen Kemendikbud,2021

                       Salah satu keunggulan jenis koneksi internet wifi ialah praktis karena tidak
                       perlu memasang kabel jaringan. Namun, koneksi wifi memiliki jangkauan
                       terbatas.

                       C. Akses Satelit
                       Jenis koneksi internet ini merupakan layanan internet yang memakai
                       antena parabola
                       sehingga kecepatan
                       akses cukup tinggi.
                       Namun, biasanya, jenis
                       koneksi internet ini
                       memang mahal terutama
                       di Indonesia, meski
                       sepadan dengan
                       kecepatan aksesnya.
                       Ilustrasi jaringan internet nirkabel








                       Aktivitas Individu
                       Aktivitas JKI-K10-01-U Peiancangan Jaiingan Komputer
                       Pada  aktivitas  ini,  kalian  akan  mencoba  merancang  konigurasi  sebuah
                       jaringan  komputer  yang  menghubungkan  perangkat  komputer  sehingga
                       bisa berkomunikasi dengan perangkat komputer lainnya.

                       Deskripsi Kasus








                         @2022, SMA Al Muslim  14]]></page><page Index="15"><![CDATA[Ani berencana memasang jaringan internet baru pada suatu Internet Service
                       Provider. ISP tersebut menyediakan satu buah modem secara gratis yang
                       memiliki  IP  public  yang  hanya  bisa  terkoneksi  dengan  maksimal  dua
                       perangkat lainnya. Adapun Ani sendiri memiliki tiga buah switch/router yang
                       masing-masing bisa terpasang dengan maksimal tiga perangkat lainnya. Ani
                       menginginkan  agar  semua  perangkat  komputer  yang  ada  di  rumahnya
                       terkoneksi  dengan  internet.  Namun,  dia  juga  menginginkan  agar  biaya
                       pasang yang dikeluarkan semurah mungkin. Biaya pasang ini bergantung
                       pada total panjang kabel yang harus digunakan. Jika diberikan posisi semua
                       perangkat







                         yang dimiliki oleh Ani seperti pada Gambar 5.9 di bawah, bantulah dia untuk
                         memodelkan  konigurasi  jaringan  di  rumahnya  sehingga  biaya  yang  harus
                         dikeluarkan semurah mungkin. Posisi perangkat tidak boleh dipindah-pindah
                         dan semua switch/router tidak harus digunakan.

















                                  Gambar 5.9 Ilustrasi Studi Kasus Perancangan
                                           Jaringan Komputer Sumber: Dokumen
                                           Kemendikbud, 2021


                          Apa yang kalian perlukan?
                      1.  Kertas kosong untuk mengonigurasi jaringan
                      2.  Spidol
                          Apa yang harus kalian lakukan?
                      1.  Buatlah model jaringan komputer pada gambar di atas.
                      2.  Setelah memodelkan konigurasi jaringan, bandingkan dengan rancangan
                          teman kalian. Apakah sama? Mana yang lebih baik?
                      3.  Selanjutnya, buatlah sketsa denah rumah kalian. Bayangkan kalian memiliki
                          beberapa komputer yang harus terkoneksi dengan internet. Buatlah model
                          konigurasi jaringannya.
                      4.  Setelah selesai membuat model konigurasi jaringan komputer, jangan lupa








                         @2022, SMA Al Muslim  15]]></page><page Index="16"><![CDATA[kalian harus meminta kepada teknisi jaringan jika ingin memasangnya. Pasti
                          teknisi  akan  sangat  senang  karena  kalian  telah  membuatkan  modelnya
                          sehingga teknisi hanya perlu memasangnya.

                      B.  Komunikasi Data dengan Ponsel
                          Salah  satu  penggunaan  jaringan  internet  dalam  membantu  kehidupan
                          sehari-hari ialah sebagai sarana komunikasi baik melalui ponsel maupun
                          melalui perangkat lainnya. Oleh sebab itu, kalian perlu memahami





                          tentang  mekanisme  komunikasi  data  yang  terjadi  pada  ponsel.  Di  lain
                          pihak,  ketika  menggunakan  internet,  kalian  juga  perlu  memperhatikan
                          keamanan data yang dikirim melalui jaringan internet.


                         1.  Jaringan Komunikasi pada Ponsel
                             Komunikasi  data  merupakan  sebuah  mekanisme  pengiriman  dan
                             penerimaan  data  dari  satu  perangkat  ke  perangkat  lain.  Ketika  kita
                             menggunakan ponsel, baik untuk keperluan kirim pesan atau SMS (short
                             message  system),  panggilan  suara,  maupun  transfer  dokumen,  di
                             dalamnya ada mekanisme komunikasi data yang terjadi antara ponsel
                             pengirim dan ponsel penerima.


                             Komunikasi data dalam ponsel dilakukan pada BTS (Base Transceiver
                             Station) melalui beberapa cara dan media, yaitu dengan bluetooth, kabel
                             data ataupun melalui jaringan komunikasi seperti CDMA (Code Division
                             Multiple Access) atau GSM (Global System for Mobile). Namun, karena
                             makin  berkembangnya  teknologi  internet,  saat  ini,  komunikasi  data
                             menggunakan ponsel bisa melalui jaringan internet antara lain seperti
                             berikut.
                         a.  GPRS (General Packet Radio Service) merupakan jaringan internet pada
                             ponsel yang memiliki kecepatan antara 35-171 Kpbs. Dengan kecepatan
                             ini,  biasanya,  hanya  cukup  untuk  mengirim  pesan  yang  tidak  terlalu
                             panjang.
                         b.  EDGE  (Enhanced  Data  rate  for  GSfi  Evolution)  merupakan  jaringan
                             internet yang memiliki kecepatan lebih baik dibandingkan dengan GPRS
                             karena memiliki kecepatan antara 120-384 Kbps.
                         C.  3G  merupakan  jaringan  internet  GPRS  versi  3  yang  menggunakan
                             protokol  transfer  data  United  Mobile  Telecommunication  Technology
                             sehingga menghasilkan kecepatan antara 384 Kbps – 2 Mbps.
                         d.  Generasi  berikutnya  ialah  HSPA  (High  Speed  Packet  Access)  yang
                             dikenal dengan nama 3.5G dan memiliki kecepatan 600 Kbps – 10 Mbps.








                         @2022, SMA Al Muslim  16]]></page><page Index="17"><![CDATA[Adapun  HSDPA  (High  Speed  Downlink  Packet  Access)  atau  dikenal
                             dengan nama H+ pada layar HP kita memiliki kecepatan yang stabil pada
                             kisaran 7.2 Mbps.
                         e.  4G/LTE (Long Term Evolution) merupakan generasi keempat dari GPRS
                             yang memiliki kecepatan hingga 100 Mbps. Saat ini, hampir sebagian
                             besar ponsel di pasaran sudah mendukung jaringan 4G/LTE.

















                          Gambar 5.10 Salah Satu Alur Kerja Proses Komunikasi Data SMS

                                        melalui Ponsel Sumber: Dokumen Kemendikbud, 2021



                           Gambar  5.10  menunjukkan  ilustrasi  cara  kerja  komunikasi  data  melalui
                       ponsel, misalnya pada proses ketika kita mengirimkan SMS (Short Message
                       System).  Ketika  pengguna  mengirim  SMS,  pesan  dikirim  ke  MSC  melalui
                       jaringan seluler yang tersedia yang meliputi tower BTS yang sedang meng-
                       handle komunikasi pengguna, lalu ke BSC (Base Station Controller), kemudian
                       sampai ke MSC (Mobile Switching Center). MSC kemudian meneruskan lagi
                       SMS  ke  SMSC  (Short  Message  Service  Center)  untuk  disimpan.  SMSC
                       kemudian  mengecek  (lewat  HLR  –  Home  Location  Register)  untuk
                       mengetahui apakah ponsel tujuan sedang aktif dan di manakah ponsel tujuan
                       tersebut.
                           Jika ponsel sedang tidak aktif, pesan tetap disimpan di SMSC itu sendiri,
                       menunggu MSC memberitahukan bahwa ponsel sudah aktif kembali untuk
                       kemudian SMS dikirim dengan batas maksimum waktu tunggu, yaitu validity
                       period dari pesan SMS itu sendiri. Jika ponsel tujuan aktif, pesan disampaikan
                       MSC lewat jaringan yang sedang menangani penerima (BSC dan BTS).
                           Sebenarnya,  di  dalam  kebanyakan  ponsel  dan  model  GSM/CDMA,
                       terdapat  suatu  komponen  wireless  modem/engine  yang  dapat  diperintah
                       antara  lain  untuk  mengirim  suatu  pesan  SMS  dengan  protokol  tertentu.
                       Standar  perintah  tersebut  dikenal  sebagai  AT-Command,  sedangkan
                       protokolnya  disebut  PDU  (Protocol  Data  Unit).  Melalui  AT-Command  dan
                       PDU  inilah,  kita  dapat  membuat  komputer/mikrokontroler  mengirim/
                       menerima SMS secara otomatis berdasarkan program yang kita buat.

                       2. Komunikasi Data dengan Ponsel
                           Ponsel/handphone/HP  merupakan  sebuah  perangkat  yang  bekerja








                         @2022, SMA Al Muslim  17]]></page><page Index="18"><![CDATA[layaknya  sebuah  komputer  karena  bisa  terhubung  ke  dalam  sebuah
                           jaringan  lokal  maupun  jaringan  internet.  Oleh  karena  itu,  sangat
                           memungkinkan  bagi  kalian  untuk  saling  melakukan  komunikasi  data
                           antara  satu  ponsel  dan  ponsel  lainnya.  Ada  beberapa  jenis  koneksi
                           jaringan pada perangkat ponsel yang




                           digunakan  untuk  komunikasi  data.  Sebagian  besar  koneksi  tersebut
                           lebih banyak menggunakan media tanpa kabel, yaitu antara lain koneksi
                           dengan kabel data, koneksi dengan bluetooth, dan koneksi dengan wifi.
































































                         @2022, SMA Al Muslim  18]]></page><page Index="19"><![CDATA[Koneksi      Koneksi dengan kabel pada
                dengan       ponsel biasanya dilakukan
                Kabel        dengan menggunakan data
                             cable (kabel
                             data). Penggunaannya lebih
                             banyak untuk menghubungkan
                             ponsel
                             dan perangkat komputer atau              Gambar 5.11. Kabel
                             perangkat lainnya yang memiliki          Data
                             port USB. Karena menggunakan
                             kabel, jangkauan koneksi ini
                             sangat terbatas sesuai dengan
                             panjang kabel data yang kalian
                             miliki.
               Koneksi       Bluetooth adalah komunikasi data
               dengan        tanpa kabel yang menggunakan
               Bluetooth     gelombang elektromagnetik yang
                             beroperasi pada frekuensi 2.45.
                             Bluetooth memungkinkan
                             pengguna perangkat seperti
                             ponsel, printer, mouse, keyboard
                             dan perangkat lainnya bisa
                             terkoneksi tanpa kabel dengan           Gambar 5.12. Contoh
                             jangkauan sekitar 1 meter.              Ilustrasi Komunikasi
                                                                     Data Menggunakan
                                                                          Bluetooth
                 Konek       Koneksi data dengan jaringan
                 si          tanpa kabel menggunakan
                 denga       teknologi wifi merupakan jenis
                 n wifi      koneksi yang banyak
                             digemari. Alasan utamanya
                             ialah karena bandwidth-nya
                             yang besar dan hemat energi
                             baterai. Kapasitas bandwidth            Gambar 5.13 Contoh
                             maksimum sangat bergantung              Ilustrasi Komunikasi
                             pada jarak dan data rate dari           Data Menggunakan
                             perangkat access point.                          Wifi
                             Kekurangannya ialah                      Sumber: Dokumen
                             jangkauannya yang tidak jauh,           Kemendikbud, 2021
                             maksimum 100 meter, tetapi
                             dengan bandwidth yang
                             minimum (data rate 1Mbps).










                         @2022, SMA Al Muslim  19]]></page><page Index="20"><![CDATA[Aktivitas Kelompok
                         Aktivitas JKI-K10-02 Identiikasi Jenis Koneksi Data via Ponsel
                         Pada  aktivitas ini,  kalian  diminta  untuk  mengidentiikasi jenis  koneksi  yang
                         bisa dilakukan antara ponsel dan perangkat lain. Berilah tanda centang pada
                         jenis koneksi data jika bisa digunakan untuk komunikasi data antara ponsel
                         dengan perangkat di bawah ini.



















                                       Gambar 5.14 Ilustrasi Berbagai Piranti Elektronik

                            Perhatikan gambar-gambar perangkat di atas! Pernahkah kalian melihat
                         atau menggunakan perangkat tersebut? Menurut kalian, apakah perangkat-
                         perangkat  tersebut  bisa  terhubung  dengan  ponsel  yang  kalian  miliki?
                         Bergantung  pada  spesiikasinya,  setiap  perangkat  bisa  saja  terhubung
                         dengan ponsel menggunakan salah satu koneksi Kabel Data, Bluetooth, atau
                         Wifi, atau gabungan dari ketiganya. Identiikasi gambar-gambar di atas sesuai
                         dengan perangkat yang kalian miliki atau pengamatan kalian di lingkungan
                         sekitar  misalnya  sekolah  atau  rumah.  Manakah  perangkat  yang  bisa
                         terhubung  dengan  ponsel  dan  mana  yang  tidak  bisa  terhubung  dengan
                         ponsel? Jangan lupa untuk menulis



                         merk  atau  tipe  perangkat  yang  kalian  amati.  Jika  tidak  punya  salah  satu
                         perangkat, kalian bisa saling berdiskusi dengan teman kalian yang mungkin
                         memiliki perangkat tersebut.

                            No     Nama              Merk/Tip        Cara Koneksi dengan
                                   Perangkat         e               Ponsel
                             1







                         @2022, SMA Al Muslim  20]]></page><page Index="21"><![CDATA[2

                             3
                             4
                             5
                             ...

                         C. Proteksi Data Saat Berinternet

                         Apakah  kalian  menggunakan  media  sosial  sebagai  salah  satu  sarana
                         komunikasi? Tahukah kalian bahwa saat menggunakan media sosial, pesan
                         yang kalian kirimkan itu dienkripsi? Ini artinya, setiap pesan atau panggilan
                         yang  dilakukan  melalui  media  sosial,  dienkripsi  untuk  melindungi  pesan
                         supaya tidak diketahui oleh orang lain. Gambar 5.15 menunjukkan ilustrasi
                         bahayanya jika pesan tidak dienkripsi.













                               Gambar 5.15 Ilustrasi Jika Pesan di Media Sosial

                                        Tidak Dienkripsi Sumber: Dokumen
                                        Kemendikbud, 2021

                            Seperti  terlihat  pada  Gambar  5.15,  pesan  yang  dikirim  oleh  Budi
                         berpotensi diketahui oleh orang lain sehingga kerahasiaan data jadi tidak
                         terproteksi  dengan  baik.  Inilah  pentingnya  enkripsi  data  ketika  kalian
                         terkoneksi  dengan  jaringan  internet.  Kalian  harus  memastikan  bahwa
                         aplikasi messenger  yang  kalian  gunakan  memiliki  fitur  enkripsi  supaya
                         data  yang kalian kirimkan aman terproteksi dan tidak bisa diketahui orang
                         lain.

                            Ketika kalian membuka sebuah situs web, kemudian melakukan log in
                         ke dalam situs web tersebut dengan memasukan nama pengguna dan kata
                         sandi, apakah kalian tahu bahwa data yang kalian masukkan aman



                         dan tidak mungkin bisa diketahui orang lain? Untuk memastikan ini, kalian
                         harus paham bahwa situs web yang kalian kunjungi itu aman atau tidak.
                         Cara paling mudah untuk mengetahui situs web yang kalian kunjungi itu
                         aman karena melakukan proteksi pada data yang kalian input ialah dengan
                         melihat di alamatnya apakah didahului dengan HTTPS dan ada icon seperti
                         kunci di sebelah alamat situs web, seperti ditunjukkan pada Gambar 5.15.







                         @2022, SMA Al Muslim  21]]></page><page Index="22"><![CDATA[Apakah kalian tahu bedanya http dan https? Hypertext Transfer Protocol
                         (HTTP) adalah protokol yang mengatur komunikasi antara client (komputer
                         pengguna)  dan  server  (komputer  yang  menyimpan  data  yang  diakses
                         melalui situs web). Pada umumnya, cara komunikasi antara client dan server
                         ialah client melakukan request ke server, kemudian server mengirimkan
                         respons terhadap situs web. Respons yang dimaksud dapat berupa ile yang
                         akan ditampilkan di browser yang kalian gunakan. Semua kegiatan tersebut
                         diatur  oleh  suatu  protokol  HTTP.  Sayangnya,  HTTP  tidak  menjamin
                         keamanan  data  sehingga  ada  potensi  data  bisa  dimanipulasi.  Adapun
                         HTTPS  adalah  versi  HTTP  yang  lebih  aman  yang  mampu  menjaga
                         keamanan data  yang diproses.








                                    Gambar 5.16 Situs kemdikbud.go.id Menggunakan
                                                       Sertifikat SSL
                                         Sumber: Dokumen Kemendikbud, 2021

                             Teknologi  enkripsi  berbasis  https  dinamakan  SSL  yang  merupakan
                         singkatan dari Secure Sockets Layer. SSL adalah suatu teknologi keamanan
                         standar global yang memungkinkan komunikasi terenkripsi antara peramban
                         web dan server web. SSL banyak digunakan pada berbagai situs web untuk
                         mengurangi  risiko  informasi  yang  bersifat  sensitif  (misalnya,      nomor  kartu
                         kredit, nama pengguna, kata sandi, email, dll) dari pencurian atau perusakan
                         oleh  peretas  dan  pencuri  identitas.  Sertiikat  SSL  berfungsi  untuk
                         mengotentikasi identitas situs web untuk menjamin pengunjung bahwa situs
                         web tersebut bukan merupakan situs web palsu sekaligus mengenkripsi data
                         yang sedang dikirim. Pada website yang dilengkapi dengan SSL, ketika kalian
                         menekan  ikon  kunci,  akan  muncul  informasi  tentang  validitas  dari  sertiikat
                         tersebut  seperti  ditunjukkan  pada  Gambar  5.16.  Jadi,  sebelum  kalian
                         mengunjungi sebuah situs web, pastikan bahwa situs web tersebut aman.





























                         @2022, SMA Al Muslim  22]]></page><page Index="23"><![CDATA[U
                                                           ji Kompetensi

                                Pilihan Ganda
                                    Diberikan konigurasi jaringan sebagai berikut.
                                        Jika diasumsikan bahwa ketika melakukan transfer data pada
                                   jaringan internet, makin panjang kabel yang harus dilalui biasanya
                                   membutuhkan waktu yang makin lama, ini bisa saja berpotensi pada
                                   lambatnya kecepatan internet. Dari gambar jaringan di atas, manakah
                                   komputer yang akan memiliki kecepatan internet paling lambat?
                                          Hanya Komputer B
                                          Komputer B dan C
                                          Komputer C dan E
                                          Hanya Komputer C






                                 2.  Sesuai Gambar pada soal nomor 1, manakah komputer yang
                                    akan memiliki kecepatan internet paling cepat?
                                A.  Hanya Komputer A
                                B.  Komputer B dan D
                                C.  Komputer C dan E
                                D.  Hanya Komputer B
                                3.  Konektivitas internet berkabel yang memanfaatkan jaringan
                                    kabel telepon untuk terhubung dengan jaringan internet
                                    antara lain ialah ...
                                A.  Dial-Up dan GPRS
                                B.  ADSL dan Dial-Up
                                C.  GRPS dan TV Kabel
                                D.  Satelit dan Wifi
                                4.  Diketahui  bahwa  Budi  dan  Chika  berada  di  suatu  lokasi
                                    dengan jarak 1 meter, tetapi dipisahkan oleh tembok. Karena
                                    suatu  hal,  Budi  ingin  mengirim  file  kepada  Cika  melalui  HP
                                    mereka, yang sama-sama memiliki fasilitas koneksi kabel data,
                                    bluetooth  dan  wifi.  Menurut  kalian  koneksi  apa  yang  bisa
                                    mereka gunakan untuk saling mengirimkan file pada kasus ini?




                          A.  Hanya koneksi wifi.








                         @2022, SMA Al Muslim  23]]></page><page Index="24"><![CDATA[B.  Hanya koneksi bluetooth.
                          C.  Koneksi wifi dan bluetooth.
                          D.  Koneksi wifi dan kabel data.
                          5.  Sertiikat SSL merupakan salah satu cara yang bisa digunakan untuk
                              memproteksi  data  pada  jaringan  internet.  Berikut  ini  yang
                              merupakan fungsi lain dari Sertiikat SSL adalah . . . .
                          A.  melakukan autentikasi pada sebuah situs web untuk mengecek
                              apakah situs web tersebut bisa diakses dengan cepat
                          B.  memastikan sebuah situs web yang dikunjungi merupakan situs
                              web asli yang terjamin keamananya
                          C.  mencegah adanya hacker yang mencuri data pribadi
                          D.  semua jawaban benar


                       Uraian
                       Misalnya kalian akan membuat sebuah jaringan komputer di lingkungan
                       rumah kalian supaya komputer yang berada di kamar kalian, kamar orang

                       tua, dan kamar adik bisa terhubung ke internet. Jika diketahui posisi modem
                       ISP ada di ruang tamu dan diberikan denah kamar yang ada di rumah kalian
                       sebagai berikut, gambarkan konigurasi jaringan yang tepat sehingga menggunakan
                       total panjang kabel paling pendek supaya terlihat rapi!







                                          Ruang Tamu                                     Kamar
                                                                Ruang Keluarga           Adik





                                       Kamar Orang Tua                                  Kamar

                                                                    Dapu                Kalian
                                                                      r
















                         @2022, SMA Al Muslim  24]]></page><page Index="25"><![CDATA[Jawablah pertanyaan berikut dalam Lembar Releksi pada Buku Kerja. Jangan
                         lupa mencatat kegiatan dalam Jurnal.
                         1.  Apakah kalian telah telah memahami konsep jaringan lokal dan jaringan
                             internet?
                         2.  Apakah  kalian  telah  memahami  konektivitas  internet  berkabel  dan
                             nirkabel?
                         3.  Bayangkan  jika  tidak  ada  jaringan  komputer.  Bayangkan  jika  semua
                             komputer hanya sendiri-sendiri (stand alone) dan tidak terhubung satu
                             sama lain. Apa yang akan terjadi?
                         4.  Akibat adanya konektivitas perangkat, apa saja yang harus diwaspadai
                             terkait data yang kita kirimkan dari perangkat kita?


                            Ingin Tahu Lebih?

                               Jika kalian tertarik dengan materi ini dan ingin mendalaminya
                           lebih jauh, berikut buku yang bisa dibaca atau link yang bisa diakses.
                                 George Beekman, Digital Planet: Tomorrow's Technology
                             and You, Prentice Hall, 2012
                                 https://id.wikipedia.org/wiki/Jaringan_komputer
                                 https://id.wikipedia.org/wiki/Internet_Sehat_dan_Aman
                                 How does Internet work,
                             https://www.youtube.com/watch?v=7_ LPdttKXPc
                                 https://id.wikipedia.org/wiki/Transport_Layer_Security
                                 https://id.wikipedia.org/wiki/HTTPS





























                         @2022, SMA Al Muslim  25]]></page><page Index="26"><![CDATA[@2022, SMA Al Muslim  26]]></page></pages></Search>